\chapter{Go Krazy}
    \section{Was ist GoKrazy}

        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.25\textwidth]{img/gokrazy_logo}
        \end{center}
        GoKrazy ist ein Unikernel-ähnliches Projekt, welches auf dem Linux Kernel basiert und speziell für den Raspberry Pi 3 gedacht ist.
        Da nur der Raspberry Pi 3 vom Linux Kernel Upstream unterstützt wird, werden ältere Modelle nicht unterstützt.
        Raspbian bietet zwar für ältere Modelle spezielle Kernel versionen, 
        gegen die sich jedoch der Entwickler, um einen weiteren Mittelsman zu eleminieren, bewusst entschied.
        Da der Quellcode der Raspberry Pi Firmware nicht open-source ist, werden die benötigten Datein von der Raspberry Pi Foundation bezogen.
        \\
        GoKrazy stellt somit ein Go Userland zu verfügung um Go Programme direkt auf dem Raspberry Pi auszuführen.

    \section{Wie Funktioniert GoKrazy}
        GoKrazy bietet eine Toolchain die komplett in Go geschrieben ist und ermög\-licht den Kernel für den Raspberry Pi zu sowie,
        das eigentliche Go Programm zu bauen und die SD Karten des Raspberry Pi's zu flashen.
        
        \subsection{Toolchain}
            \begin{description}
                \item[gokr-rebuild-kernel] Startet ein Docker Container in dem der aktuellste Linux Kernel von Kernel.org bezogen wird
                und baut diesen für die Raspberry Pi Architektur. 
                \item[gokr-packer] bezieht die Firmware von der Raspberry Pi Foundation, 
                bezieht den gebauten Kernel und kopiert alles auf die SD-Karte des Raspberry Pi's.
            \end{description}

        \subsection{Dateisysteme}

            Der Befehl \glqq gokr-packer\grqq{} formatiert die SD-Karte nach folgendem Muster.

            \begin{center}
                \begin{tabular}{| l | l | l | l |}
                    \hline
                    \textbf{Partition} &  \textbf{Größe} &  \textbf{Zweck} & \textbf{Dateisystem}\\\hline
                        1 & 100MB & boot (Firmware und Kernel) & FAT16B\\\hline
                        2 & 500MB & root A (Anwendungscode A) & Squashfs\\\hline
                        3 & 500MB & root B (Anwendungscode B) & Squashfs\\\hline
                        4 & Rest & persistente Daten & Benutzer definiert\\\hline
                \end{tabular}
            \end{center}
            Die erste Partition bietet Platz für die Firmware Datein und den Linux Kernel. 
            Als Dateisystem fordert der Raspberry Pi hier ein FAT16B Dateisystem.
            In dieser Partition liegt die Datei \glqq cmdline.txt\grqq{} die Kernelparamter beeinhaltet.
            \\
            Die zweite und dritte Partition werden für das GoKrazy Userland und die eigentliche Anwendung benutzt. Siehe \ref{update}.
            \\
            Die vierte Partition ist für persistente Daten gedacht. Diese kommt unformatiert,
            sodass das Anlegen eines Dateisystems dem Benutzer überlassen wird.
            \newpage
            Aufbau der Bootpartition
            \begin{center}
                \begin{tabular}{| l | l |}
                    \hline
                    \textbf{Datei} & \textbf{Zweck}\\\hline
                    bcm270-rpi-3-b-plus.dtb & Firmware\\\hline
                    bcm2710-rpi-3-b.dtb & Firmware\\\hline
                    bootcode.bin  & Firmware\\\hline
                    cmdline.txt & Kernelparamter\\\hline
                    config.txt & Firmwareparamter\\\hline
                    fixup.dat & Firmware\\\hline
                    fixup\_cd.dat & Firmware\\\hline
                    fixup\_db.dat & Firmware\\\hline
                    fixup\_x.dat & Firmware\\\hline
                    start.elf & Firmware\\\hline
                    start\_cd.elf & Firmware\\\hline
                    start\_db.elf & Firmware\\\hline
                    start\_x.elf & Firmware\\\hline
                    vmlinuz & Komprimierter Linux Kernel\\\hline
                \end{tabular}
            \end{center}

            Aufbau einer Rootpartition
            \begin{center}
                \begin{tabular}{| l | l |}
                    \hline
                    \textbf{Ordner} & \textbf{Zweck}\\\hline
                    dev & Device Datein\\\hline
                    etc & Konfigurations Datein\\\hline
                    gokrazy & GoKrazy Userland\\\hline
                    perm & Persistente Daten\\\hline
                    proc & Prozess Informationen\\\hline
                    sys & System Informationen\\\hline
                    tmp & Temporäre Daten\\\hline
                    user & Anwendungen\\\hline
                \end{tabular}
            \end{center}

        
        \subsection{Boot}
            Zunächst sucht der Raspberry Pi die Partition mit dem gesetzten Bootflag. Falls diese gefunden wurde, wird die Hardware durch die \glqq bootcode.bin\grqq{} initialisiert.
            Dabei gibt der Firmwareparamter \glqq kernel\grqq{} in der \glqq config.txt\grqq{} an, welcher Kernel geladen werden soll.
            Der Kernel wird nun entpackt und gebootet. Dabei wird die Partition die durch den Kernelparamter \glqq root\grqq{} gesetzt wird eingebunden.
            Nach erfolgreichem Boot wird das Programm welches durch den Kernelparamter \glqq init\grqq{} gesetz wurde ausgeführt.
            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/boot}
            \end{center}

        \subsection{Initialisierungssystem}
            Das initialisierungssystem ist der Einstiegspunkt nach erfolgreichem Boot des Linux Kernels.
            GoKrazy bietet dafür ein, in Go geschriebenes, initialisierungssystem welches dafür sorgt, dass Programme neugestartet werden falls diese sich, 
            durch einen Fehler oder auf natürliche Weise, beenden sollten.
            Zusätzlich startet es ein Webinterface (\ref{webinterface}), das GoKrazy Userland (\ref{userland}), 
            ein Protokollierungsdienst und den Aktuallisierungsdienst (\ref{update}).
            Es ist jedoch auch möglich ein eigenes initialisierungssystem zu schreiben und es mit
            \glqq gokr-packer\grqq{} auszutauschen oder den Kernelparamter \glqq init\grqq{} manuell anzupassen.

        \subsection{Userland}\label{userland}
            Das GoKrazy Userland bietet eine minimale Sammlung an Programmen die folgenden Dienste beeinhaltet.
            \begin{description}
                \item[Initialisierungssystem] Initialisiert das Userland
                \item[DHCP-Client] Bezieht eine IP von einem DHCP-Server
                \item[NTP-Client] Bezieht die aktuelle Uhrzeit von einem NTP-Server
                \item[Randomd] Generiert Zufallsdaten
            \end{description}

        \subsection{Webinterface}\label{webinterface}
            Das Webinterface bietet eine Möglichkeit des Überwachens der Systemressourcen, Netzwerkschnittstellen und Anwendungen.
            Zusätzlich können durch das Webinterface Anwendungen gestartet bzw. gestoppt sowie deren Protokollausgaben ausgewertet werden.
            \begin{center}
                \includegraphics[width=1\textwidth]{img/webinterface}
            \end{center}
            

        \subsection{Aktualisierungen über das Netzwerk}\label{update}
            Es ist möglich den Anwendungscode sowie das GoKrazy Userland zur Laufzeit über das Netzwerk zu aktualisieren.
            Dabei wird beim aktualisieren mit dem A/B-Mechanismus zwischen der zweiten und dritten Partition hin und her gesprungen.
            Das heißt, dass beim ersten Starten zunächst der Kernelparamter \glqq root\grqq{} auf die zweite Partition (root A) gesetzt wird.
            Nach Änderungen am Anwendungscode können diese über das Netzwerk auf den Raspberry Pi geladen werden. Dabei wird der neue Anwendungscode
            auf die dritte Partition (root B) geladen und der Kernelparamter \glqq root\grqq{} auf die dritte Partiton (root B) gesetzt.
            Nach einem Neustart wird der neue Anwendungscode ausgeführt. 
            Beim der nächsten Aktualisierung wird als Ziel wieder die zweite Partition (root A) benutzt.

        \section{Kernel Konfiguration}
            GoKrazy bietet die Möglichkeit beim bauen des Kernels Konfigurationen vorzunehmen.
            Somit ist es möglich das System komplett zu konfigurieren.
            \\
            Möchte man Beispielsweise I2C aktiviren jedoch SPI deaktvieren ist dies durch folgenden Konfiguration möglich.
            \begin{lstlisting}
            CONFIG_I2C_BCM2835=y
            CONFIG_SPI_BCM2835=n
            \end{lstlisting}


        \section{Debugging}
            GoKrazy bietet über einen eigenen Dienst \glqq Breakglass\grqq{} die Möglichkeit SSH zugriff auf die GoKrazy Instanz zu erlangen.
            Dazu wird beim flashen der SD karte des Raspberry Pi \glqq Breakglass\grqq{} mit angebgeben.

            \begin{lstlisting}
            gokr-packer -overwrite=/dev/sdx \
            github.com/gokrazy/hello \
            github.com/gokrazy/breakglass
            \end{lstlisting}
            Aus Sicherheitsgründen ist \glqq Breakglass\grqq{} standartmäßig vom Initialisierungssystem deaktiviert.
            Ein manuelles Aktivieren ist somit über das Webinterface (\ref{webinterface}) erforderlich.
            \\
            Nach starten des Dienstes können statisch gelinkte Programme die für den Raspberry Pi kompiliert wurden per \glqq Secure Copy\grqq{} 
            hochgeladen und über \glqq SSH Command\grqq{} ausgeführt werden.\\
            Somit können jegliche Programme die fürs Debugging benötigt werden, am Initialisierungssystem vorbei, gestartet werden.
            Empfehlenswert ist hierbei das Programm \glqq BusyBox\grqq{} welches elementare Standard-Unix-Dienstprog\-ramme in einem einzelnen Programm vereint.

    \section{Benchmark}
        \subsection{Aufbau}
        Dieser Benchmark soll unterschiede zwischen Raspbian Stretch mit Desktop und GoKrazy in einer echten Umgebung zeigen.
        Dazu werden verschiedene Bereiche betrachtet. 
       
        \subsection{Performanz}
            Um Laufzeitunterschiede feststellen zu können wird im folgenden ein Benchmark durchgeführt.
            Dafür wird die \glqq Go Testsuite\grqq{}, die ein Benchmark der Tests erlaubt, benutzt. 
            Dazu wird jeder einzelene Test mehrmals ausgeführt und der Mittelwert der einzelenen Durchläufe genommen.
            Diese Benchmarks werden zunächst auf Raspbian und anschließend auf GoKrazy ausgeführt.
            \\\\
            Fibonacci Test:
            \begin{lstlisting}
            func Fib(n int) int {
                if n < 2 {
                    return n
                }
                return Fib(n-1) + Fib(n-2)
            }
            \end{lstlisting}
            Strings Concat Test:
            \begin{lstlisting}
            func Concat(n int) {
                var result string
            
                for i := 0; i < n; i++ {
                    result = result + "a"
                }
            }
            \end{lstlisting}
            Der Mittelwert der benötigten Zeit wird als Ergebnis betrachtet.
            \begin{center}
                \begin{tabular}{| l | l | l | l |}
                    \hline
                    \textbf{Operation} & \textbf{Raspbian (ns)}& \textbf{GoKrazy (ns)} & \textbf{Differenz \%}\\\hline
                    Fibonacci 10 & 2918 & 5986 & 51\\\hline
                    Fibonacci 25 & 3995182 & 8202050 & 51 \\\hline
                    Fibonacci 50 & 670740202326 & 1388554328637 & 52\\\hline
                    Concat 1000 & 1769546 & 2075917 & 14\\\hline
                    Concat 10000 & 118414772 & 130224333 & 9\\\hline
                    Concat 100000 & 9144222248 & 8280407288 & -10\\\hline
                \end{tabular}
            \end{center}
            Zu beobachten ist, dass GoKrazy bei roher CPU-Leistung 51\% langsamer ist als Raspbian.
            Erst durch den Concat-Test, der viel Arbeitsspeicher zugriffe benötigt, zeigt sich die stärke von GoKrazy.
            Dadurch, dass sehr wenige Prozesse laufen kann der Kernel schneller Arbeitsspeicher zuweisen.


        \subsection{Stabilität}
            Die Stabilität eines Systems ist schwer zu bemessen. 
            Ein Anhaltspunkt bilden laufende Prozesse. Auf Raspbian laufen im Leerlauf 65 Prozesse wobei es auf GoKrazy nur vier (siehe \ref{userland}) sind.
            Dadurch bedingt, dass mehr Prozesse auf Raspbian laufen, kann es potenziell öfter zu Systemabstürzen kommen als auf GoKrazy.

        \subsection{Sicherheit}
            Auf der einen Seite ist der Programmcode aus Raspbian gut getestet und wird von vielen Entwicklern betreut.
            Auf der anderen Seite laufen auf Raspbian viele Prozesse, die für die eigentliche Anwendung nicht benötigt werden.
            Dadurch bilden sich jedoch große Angriffsvektoren die gegen Raspbian gefahren werden können.
            \\
            Auf GoKrazy hingegen laufen nur vier Prozesse, was weniger Angrifffläsche bietet.
            Der Code wird zwar nur von einem Entwickler betreut, jedoch ist die komplexität des GoKrazy Userland weitaus geringer als die von Raspbian.
            GoKrazy bietet somit eine höhere Sicherheit als Raspbian.

        \subsection{Ressourcen Verbrauch}
            \begin{center}
                \begin{tabular}{| l | l | l |}
                    \hline
                    \textbf{Technologie} & \textbf{Arbeitsspeicher (MB)} & \textbf{Festplattenspeicher (MB)}\\\hline
                    Raspbian & 237 & 2991\\\hline
                    GoKrazy & 118 & 61\\\hline
                \end{tabular}
            \end{center}
            GoKrazy ist beim ressourcen Verbrauch klar das leichtere System.
            \newpage
    \section{Fazit}
        Per Definition (\ref{eigentschaften}) ist GoKrazy kein Unikernel. Es wurde weder aus einem Bibliotheks Betriebsystem gebaut,
        noch verzichtet es auf das Userspace.
        GoKrazy ist viel mehr ein minimaler Linux Kernel mit purem Go-Userland.
        An die CPU-Performanz von Raspbian kommt GoKrazy nicht herran. 
        Das ist dadurch zu erklären, dass GoKrazy einen standart Linux Kernel bezieht währenddessen die Raspberry Pi Foundation viel Arbeit in die Optimierung von Raspbian steckt.
        Jedoch kann GoKrazy durch verzichten auf viele Kernelmodule und des gesamten standart Linux Userland, viele Kernel intensive Operationen schneller abarbeiten als Raspbian.
        \\\\
        Viele smarte Projekte benötigen jedoch keine hohe Performanz um Beispielsweise Sensordaten aufzuzeichnen.
        Viel wichtiger ist bei sochen Projekten Stabilität und Sicherheit.
        Hier kann GoKrazy Punkten, denn es bietet echte alternative um smarte Projekte stabil und sicher direkt auf der Raspberry Pi Hardware auszuführen.  
        
        %RASPBIAN
        %BenchmarkFib10-4                  500000              2918 ns/op
        %BenchmarkFib25-4                     300           3995182 ns/op
        %BenchmarkFib50-4                       1        670740202326 ns/op
        %BenchmarkConcat1000-4               1000           1769546 ns/op
        %BenchmarkConcat10000-4                10         118414772 ns/op
        %BenchmarkConcat100000-4                1        9144222248 ns/op

        %total        used        free      shared  buff/cache   available
        %Mem:           927M         88M        309M         18M        528M        763M
        %Swap:           99M          0B         99M

        %Filesystem      Size  Used Avail Use% Mounted on
        %/dev/root        15G  2.9G   12G  21% /
        %devtmpfs        460M     0  460M   0% /dev
        %tmpfs           464M     0  464M   0% /dev/shm
        %tmpfs           464M   18M  446M   4% /run
        %tmpfs           5.0M  4.0K  5.0M   1% /run/lock
        %tmpfs           464M     0  464M   0% /sys/fs/cgroup
        %/dev/mmcblk0p1   43M   22M   21M  51% /boot
        %tmpfs            93M     0   93M   0% /run/user/1000

        %GOKRAZY
        %BenchmarkFib10-4                  300000              5986 ns/op
        %BenchmarkFib25-4                     200           8202050 ns/op
        %BenchmarkFib50-4                       1        1388554328637 ns/op
        %BenchmarkConcat1000-4               1000           2075917 ns/op
        %BenchmarkConcat10000-4                10         130224333 ns/op
        %BenchmarkConcat100000-4                1        8280407288 ns/op

        %\subsection{Bootzeit}
        %Als Bootzeit wird die Zeit betrachtet die der Kernel Braucht um zu starten plus das gesamte Userland.
        %\begin{center}
        %    \begin{tabular}{| l | l | l |}
        %        \hline
        %        \textbf{Operation} & \textbf{Raspbian (s)}& \textbf{GoKrazy (s)}\\\hline
        %        Kernel & 1.998 & 5988\\\hline
        %        Userland & 8.065 & 5988\\\hline
        %        Gesamt & 10.064 & 10.064\\\hline
        %    \end{tabular}
        %\end{center}